\chapter{Исследовательский раздел}

%
\section{Апробация метода}

%%
\subsubsection{Подготовка данных}

Для исследования было принято решение использовать 3 блока данных:

\begin{itemize}
    \item 23 000 записей с сайта zona.media
    \item 1 000 000 записей с сайта ria.ru
    \item 24 000 случайно выбранных записей из 1 000 000 с сайта ria.ru
\end{itemize}

~\

Подготовка двух блоков данных по 23 и 24 тысячи записей происходила в один поток. Для обработки 1 миллиона записей была использована многопоточность. Записи были обработаны в 16 парааллельных потоков.

Так же были удалены слова, которые использовались меньше 10 раз и больше 2000 раз во всей коллекции, а так же слова, которые встречаются только в 0.01\% документов.

%%
\subsubsection{Подбор базовых значений коэффициентов регуляризации}

Что бы получить первые результаты исследования необходимо определить хотя бы примерно центры диапазонов коэффициентов при регуляризаторах для последующего их уточнения. После каждой попытки анализируется результат. Проверяется достиг ли исследователь своей цели по соответствующему параметру и не выродилась ли при этом модель.

Так как регуляризаторы добавляются последовательно, поиск базовых значений так же реализован последовательно. Сначала на коллекции обучается модель PLSA до тех пор, пока модель не сойдется. После этого добавляется первый регуляризатор, разреживающий матрицу слова-темы $\Phi$.

После обучения нескольких десятков первых моделей на 23 тысячах записей с zona.media были определены базовые значения коэффициентов регуляризации:

\begin{itemize}
    \item регуляризатор, разреживающий матрицу слова-темы $\Phi$: -3;
    \item регуляризатор, разреживающий матрицу темы-документы $\Theta$: -5;
    \item регуляризатор, увеличивающий разницу между ядрами тем: 25 000 000.
\end{itemize}

\todo[inline]{Вставить картинку}

\todo[inline]{Вставить сравнение одновременного включение регуляризаторов и последовательного - разобратсья с потерей перплексии, и картинку вставить ели все ок}

%%
\subsubsection{Определение оптимального количества тем}

После того, как были найдены приблизительные значения коэффициентов регуляризации было принято решение сменить коллекцию новостей на 24 тысячи случайно отобранных документов из 1 миллиона с сайта ria.ru, что бы темы стали еще более различны.

Было проведено исследование и построены следующие модели:

\noindent15 тем:
\todo[inline]{Вставить картинку}

\noindent50 тем:
\todo[inline]{Вставить картинку}

\noindent100 тем:
\todo[inline]{Вставить картинку}

\noindent150 тем:
\todo[inline]{Вставить картинку}

По каждой из модели были проанализированы топ 10 слов каждой из тем и проведена оценка. Каждая тема было отнесена к одной из трех категорий: тема состоит из общих слов и может быть о чем угодно, тема состоит из характерных слов, понятно о чем она и ей можно придумать название, тема состоит из несвязных слов, название придумать сложно.

Пример хороших тем:
\todo[inline]{Вставить список}

Пример плохих тем:
\todo[inline]{Вставить список}

Пример фоновых тем:
\todo[inline]{Вставить список}

Сравнительная таблица по 4 моделям:
\todo[inline]{Вставить сравнительную таблицу}

%%
\subsubsection{Корректировка коэффициентов регуляризации}

\todo[inline]{Решить что тут и оставляем ли модель}

%
\section{Анализ результатов}

\todo[inline]{}

%
\section{Рекомендации}
